%%AMC:preprocess_command=/home/bruno/Projets-QCM/prePythonTex4AMC
%%AMC:jobspecific=1
%%AMC:latex_engine=pdflatex --shell-escape
\documentclass[10pt,a4paper]{extarticle}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xcolor}
  \definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{avant}
\usepackage{fp}
\usepackage{parskip}
\usepackage{tabularx}

\usepackage[francais,bloc,completemulti]{automultiplechoice}
% \usepackage[francais,bloc,ordre,correc,noshufflegroups,completemulti]{automultiplechoice}
\AMCtext{none}{Aucune réponse} %phrase plus courte en cas d'aucune case valide

\usepackage{wrapfig}
% \usepackage{pgfplots}
% \usepackage{tikz,tkz-base,tkz-tab}
\usepackage{ulem}
%python
\usepackage{minted}
  \renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
  \newmintedfile[pyfichier]{python}{
  bgcolor=grisClair,
  }
  \newcommand{\pyfile}[3]{
      \vspace{-1em}
      \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
      \vspace{-2em}
  }
  \newmintedfile[sqlfichier]{sql}{
  bgcolor=grisClair,
  }
  \newcommand{\sqlfile}[3]{
      \vspace{-1em}
      \sqlfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
      \vspace{-2em}
  }
  \newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
  \newmintinline[py]{python3}{}

\geometry{a4paper,hmargin=1.6cm,top=2.5cm}
\begin{document}
% \baremeDefautM{b=1,m=-2,p=-1,e=0,v=0}
% \baremeDefautM{e=0,v=0,p=0,formula=4*NBC/NB - NMC*2}
% \bareme{haut=2,e=0,v=0,p=0}

%%% préparation des groupes

\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}

\baremeDefautS{mz=3}
\baremeDefautM{haut=3,p=-1}

% SQL


\element{modelisation}{
  \begin{questionmult}{identifier1}%\bareme{b=0.5}
    On souhaite modéliser une collection de films dans lequel chaque film est associé à son titre,
    son numéro d'identification et son année.

    Quelle(s) modélisation(s) relationnelle(s) de cette collection pourrait convenir ?
    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
      \begin{reponses}
        \bonne{Film(\uline{num INT} , année INT, titre TEXT)}
        \bonne{Collection(\uline{id Int} , année Int, film String)}
        \mauvaise{Collection(\uline{num} , année, titre)}
        \mauvaise{Collection(num Int , année Int, titre String)}
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{questionmult}
}

\element{modelisation}{
  \begin{questionmult}{identifier2}%\bareme{b=0.5}
    On souhaite modéliser une équipe d'enseignants dans laquelle chaque professeur est
    associée à son numéro d'identification, à sa spécialité, son nom et son prénom.

    Quelle(s) modélisation(s) relationnelle(s) de cette collection pourrait convenir ?
    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
      \begin{reponses}
        \bonne{Profs(\uline{num Int} , specialite String, nom String, prenom String) }
        \bonne{Profs(nom TEXT, prenom TEXT, \uline{id INT} , specialite TEXT)}
        \mauvaise{Collection(\uline{num} , specialite, nom, prenom)}
        \mauvaise{Collection(num Int , specialite String, nom String, prenom String) }
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{questionmult}
}

\element{modelisation}{
  \begin{questionmult}{identifier3}%\bareme{b=0.5}
    On souhaite modéliser une collection de poste informatique dans laquelle chaque ordinateur est
    associée à son numéro d'identification, son modèle, son année et son fabricant.

    Quelle(s) modélisation(s) relationnelle(s) de cette collection pourrait convenir ?
    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
      \begin{reponses}
        \bonne{Postes(\uline{num TEXT} , modele TEXT, fabricant TEXT, annee INT) }
        \bonne{Ordi(fabricant String, annee Int , \uline{id Int} , modele String)}
        \mauvaise{Collection(\uline{num} , modele, annee, fabricant)}
        \mauvaise{Collection(num Int , modele String, annee Int, fabricant String) }
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{questionmult}

}

\element{relation}{
  \begin{questionmult}{valider1}%\bareme{b=0.5}
    Dire si chacun des ensembles proposé est une relation valide pour le schéma suivant :

    Livre(\uline{titre String}, auteur String,  année Int)
    \begin{reponses}
      \bonne{\{('Les furtifs','Alain Damasio',2019), ('Sur la piste animale','Baptiste Morizot',2018), ('La panthère des neiges','Sylvain Tesson',2020)\}}
      \mauvaise{\{('','','')\}}
      \mauvaise{\{('Les furtifs','Alain Damasio',2019), ('Sur la piste animale','Baptiste Morizot',2018), ('Les furtifs','A. Damasio',2022)\}}
      \mauvaise{\{('Les furtifs','Alain Damasio','2019'), ('Sur la piste animale','Baptiste Morizot','2018'), ('La panthère des neiges','Sylvain Tesson','2020')\}}
    \end{reponses}
  \end{questionmult}
}

\element{relation}{
  \begin{questionmult}{valider2}%\bareme{b=0.5}
    Dire si chacun des ensembles proposé est une relation valide pour le schéma suivant :

    Eleve(\uline{id} Int, nom String,  prenom String,  )

    \begin{reponses}
      \bonne{\{(176,'Pathonskout','Adhémar'), (42, 'Morizot','Baptiste'), (66, 'Zeblouz','Agathe')\}}
      \mauvaise{\{(' ',' ',' ')\}}
      \mauvaise{\{(176,'Pathonskout','Adhémar'), (42, 'Morizot','Baptiste'), (176, 'Zeblouz','Agathe')\}}
      \mauvaise{\{('34','Hiléossude','Éléonore'), ('2', 'Tesson','Sylvain'), ('66', 'Damasio','Alain')\}}
    \end{reponses}

  \end{questionmult}
}

\element{relations}{
  \begin{questionmult}{entites}%\bareme{b=0.5}
    Dire si chacun des ensembles de relations est valide pour le schéma de la base de données du
    bulletin de notes dont la modélisation relationnelle est la suivante :
   
    \begin{multicols}{2}
      \begin{itemize}
      \item Eleve(nom String, prenom String, \uline{id String})
      \item Matière(intitule String, \uline{code Int})
      \item Note(\#\uline{id String}, \#\uline{code Int}, note Float)
    \end{itemize}
    \end{multicols}    
    \vspace{-1em}
    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
      \begin{reponses}
        \bonne{
          \begin{itemize}
            \item Eleve =  \{('Assin', 'Marc', 'A56789')\}
            \item Matiere = \{('NSI', 0), ('Sport' ,1)\}
            \item Note = \{('A56789', 1, 17),('A56789', 0, 11)\}
          \end{itemize}
          \vspace{1mm}
        }
        \mauvaise{
          \begin{itemize}
            \item Eleve =  \{('Assin', 'Marc', 'A56789')\}
            \item Matiere = \{('NSI', 0)\}
            \item Note = \{('A56789', 1, 17)\}
          \end{itemize}
          \vspace{1mm}
        }
        \mauvaise{
          \begin{itemize}
            \item Eleve =  \{('Assin', 'Marc', 'A56789')\}
            \item Matiere = \{('NSI', 0), ('Sport' ,1)\}
            \item Note = \{('A56789', 0, 17),('A56789', 0, 11)\}
          \end{itemize}
          \vspace{1mm}
        }
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{questionmult}
}


% \element{requetes}{
%   \begin{question}{creer}
%     Quelle est la syntaxe (générale) de la commande SQL permettant de créer une table ?
%     \begin{multicols}{2}
%     \begin{reponses}
%       \bonne{CREATE TABLE nom-de-la-table (...);}
%       \mauvaise{CREATE nom-de-la-table (...);}
%       \mauvaise{CREATE TABLE (...);}
%       \mauvaise{CREATE TABLE nom-de-la-table (...)}
%     \end{reponses}
%   \end{multicols}     

%   \end{question}
% }

\element{requetes}{
  \begin{question}{insert}

    On souhaite insérer les données (102,'Rex','épagneul') et (5,'Bobby','teckel') dans
    la table \textit{chiens}.

    Quelle est la syntaxe de la commande SQL permettant d'exécuter cet ordre ?

    \begin{reponses}
      \bonne{INSERT INTO chiens VALUES (102,'Rex','épagneul'), (5,'Bobby','teckel');}
      \mauvaise{INSERT INTO chiens VALUES ((102,'Rex','épagneul'), (5,'Bobby','teckel'));}
      \mauvaise{INSERT VALUES INTO chiens (102,'Rex','épagneul'), (5,'Bobby','teckel');}
      \mauvaise{INSERT INTO chiens VALUES (102,'Rex','épagneul'); (5,'Bobby','teckel');}
    \end{reponses}
  \end{question}
}

\element{requetes}{
  \begin{question}{drop}

    Quelle est la syntaxe (générale) de la commande SQL permettant de supprimer une table ?
    \begin{multicols}{2}
      \begin{reponses}
      \bonne{DROP TABLE nom-de-la-table ;}
      \mauvaise{DROP nom-de-la-table ;}
      \mauvaise{DEL TABLE nom-de-la-table ;}
      \mauvaise{SUPPR TABLE nom-de-la-table ;}
      \mauvaise{SUPPR nom-de-la-table ;}
    \end{reponses}
    \end{multicols}
    
  \end{question}
}

\element{requetes}{
  \begin{questionmult}{cle}%\bareme{b=0.5}

    On considère les deux tables créées avec les commandes suivantes (<> signifie \textit{différent de}):
    \vspace{-1em}
    \begin{multicols}{2}
      \sqlfile{11}{13}{requetes_creation.sql}
      \sqlfile{15}{20}{requetes_creation.sql}      
    \end{multicols}
    \vspace{-1cm}
    Sélectionner les affirmations exactes.
    \begin{multicols}{2}\AMCBoxedAnswers
      \begin{reponses}
      \bonne{La table \textit{partie} contient deux clés étrangères}
      \bonne{La table \textit{partie} contient une contrainte utilisateur}
      \mauvaise{La table \textit{partie} contient deux clés primaires}
      \mauvaise{La table \textit{joueur} ne contient pas de contrainte utilisateur}
    \end{reponses}
    \end{multicols}

    
  \end{questionmult}
}

\element{requetes}{
  \begin{questionmult}{creation2}%\bareme{b=0.5}

    On souhaite créer une table \texttt{annuaire} comportant pour chaque contact
    son nom, son prénom et son numéro de téléphone. Ce dernier attribut faisant office 
    de clé primaire.\\

    Quelle(s) requête(s) de création permmet(tent) de créer une telle table ?
    
    \begin{multicols}{2}

      \begin{reponses}
        \bonne{\sqlfile{1}{4}{requetes_creation.sql}}
        \bonne{\sqlfile{27}{30}{requetes_creation.sql}}
        \mauvaise{\sqlfile{6}{9}{requetes_creation.sql}}
        \mauvaise{\sqlfile{22}{25}{requetes_creation.sql}}
      \end{reponses}            
    \end{multicols}    
  \end{questionmult}
}






% INTERFACE




\element{question1}{
  \begin{questionmult}{difference}
    Choisir la ou les propositions correctes :
    % \begin{multicols}{2}
      \begin{reponses}
        \bonne{une interface peut être réalisée par plusieurs implémentations}
        \bonne{une implementation réalise une seule interface}
        \mauvaise{une interface ne peut être réalisée que par une seule implementation}
        \mauvaise{une implémentation peut réaliser plusieurs interfaces}
      \end{reponses}
    % \end{multicols}
  \end{questionmult}
}


\element{definition}{
  \begin{questionmult}{structure}
    L'organisation d'une collection de données par un ensemble d'opérations visant à les
    exploiter efficacement s'appelle :
    \begin{multicols}{2}
      \begin{reponses}
        \bonne{une structure de données}
        \mauvaise{une base de données}
        \mauvaise{une table de données}
        \mauvaise{une collection de données}
        \mauvaise{une relation de données}
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{questionmult}
}


\element{definition}{
  \begin{questionmult}{interface}
    La spécification de la nature des données ainsi que l'ensemble des opérations permises
    sur la structure correspond :
    \begin{multicols}{2}
      \begin{reponses}
        \bonne{à l'interface}
        \mauvaise{à l'implémentation}
        \mauvaise{à la documentation}
        \mauvaise{aux tests unitaires}
        \mauvaise{à la définition}
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{questionmult}
}


\element{definition}{
  \begin{question}{implementation}
    La programmation effective des opérations définies, ainsi que le choix des types permettant
    de manipuler les données est appelée :
    \begin{multicols}{2}
      \begin{reponses}
        \bonne{l'implémentation}
        \mauvaise{l'interface}
        \mauvaise{la documentation}
        \mauvaise{la réalisation}
      \end{reponses}
    \end{multicols}
  \end{question}
}




\newsavebox{\correcbox}
\savebox{\correcbox}{\parbox{\textwidth}{~\\[3em]
  \py{Rectangle = dict[str,int]} ou bien \py{Rectangle = list[int]} \\
  Mais attention, \py{tuple[int,int]} n'est pas possible
  car les valeurs \py{longueur} et \py{largeur} doivent\\ 
  pouvoir changer (à cause des fonctions \py{set}).%
  }}
\element{rectangle}{
\begin{question}{rect-type}
  Proposer un \underline{type} pour la structure \py{Rectangle} :

  \AMCOpen{lineup=false, lines=3, answer=\usebox{\correcbox}, lineheight=1.5em}{
      \mauvaise{NE}\scoring{0}
      \mauvaise{NA}\scoring{0.5}
      \mauvaise{PA}\scoring{1}
      \mauvaise{EA}\scoring{2}
      \bonne{A}\scoring{4}}
\end{question}
}

\element{rectangle}{
\begin{question}{rect-creer}
  Proposer une implémentation de la fonction \py{rectangle_creer()} :

  \AMCOpen{lineup=false, lines=5, answer={}, lineheight=1.5em}{
      \mauvaise{NE}\scoring{0}
      \mauvaise{NA}\scoring{0.5}
      \mauvaise{PA}\scoring{1}
      \mauvaise{EA}\scoring{2}
      \bonne{A}\scoring{4}}
\end{question}
}

\element{rectangle}{
\begin{question}{rect-get-longueur}
  Proposer une implémentation de la fonction \py{rectangle_get_longueur()} :

  \AMCOpen{lineup=false, lines=5, answer={}, lineheight=1.5em}{
      \mauvaise{NE}\scoring{0}
      \mauvaise{NA}\scoring{0.5}
      \mauvaise{PA}\scoring{1}
      \mauvaise{EA}\scoring{2}
      \bonne{A}\scoring{4}}
\end{question}
}


\element{rectangle}{
\begin{question}{rect-aire}
  Proposer une implémentation de la fonction \py{rectangle_aire()} \underline{indépendante du type choisi} :

  \AMCOpen{lineup=false, lines=5, answer={}, lineheight=1.5em}{
      \mauvaise{NE}\scoring{0}
      \mauvaise{NA}\scoring{0.5}
      \mauvaise{PA}\scoring{1}
      \mauvaise{EA}\scoring{2}
      \bonne{A}\scoring{4}}
\end{question}
}


%%% fabrication des copies

\onecopy{1}{

  %%% debut de l'en-tête des copies :

  %\noindent{\bf QCM  \hfill TEST}

  \vspace*{.5cm}
  \begin{minipage}{.4\linewidth}
    \centering\large\bf NSI Terminale\\ Évaluation du .../.../......
  \end{minipage}
  \champnom{\fbox{\begin{minipage}{.5\linewidth}
        Nom et Prénom :

        \vspace*{.5cm}\namefielddots
        \vspace*{1mm}
      \end{minipage}}}

  %%% fin de l'en-tête

  \textbf{Noircir} complètement les cases choisies.

  Si il y a un $\clubsuit$ le nombre de bonne réponse est $\geq 0$ sinon il y a
  exactement 1 bonne réponse.

  \begin{center}
    \hrule\vspace{2mm}
    \bf\Large DS - 1er trimestre
    \vspace{1mm}\hrule
  \end{center}

  
  \subsection*{\dotfill SQL \dotfill}

  % \restituegroupe{modelisation}
  % \restituegroupe{relation}
  % \restituegroupe{requetes}


  \cleargroup{tout}
  \copygroup[1]{modelisation}{tout}
  \copygroup[1]{relation}{tout}
  \copygroup{relations}{tout}
  \copygroup{requetes}{tout}
  \restituegroupe{tout}

% \dotfill



  \subsection*{\dotfill Interface et implémentations \dotfill}

  % \restituegroupe{definition}
  \cleargroup{tout}
  \copygroup[2]{definition}{tout}
  \restituegroupe{tout}
  
  \begin{center}
    \hrule\vspace{2mm}
  \end{center}
  
  
  
  On souhaite définir la structure de données appelée \texttt{Rectangle}
  qui modélise un rectangle de \py{longueur} et de \py{largeur} donnée.
  
  Voici l'interface de cette structure :

  \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|} \hline
    \texttt{Rectangle} & Type de donné de la structure de rectangle. Cette structure possède comme information la \texttt{longueur} et la \texttt{largeur} du rectangle. \\\hline
    \texttt{rectangle\_creer(longueur:int, largeur:int) -> Rectangle} & Créer un nouveau Rectangle de longueur et de largeur données en paramètre.\\\hline
    \texttt{rectangle\_get\_longueur(r:Rectangle) -> int}  &  Renvoie la longueur du rectangle.\\\hline
    \texttt{rectangle\_get\_largeur(r:Rectangle) -> int}  & Renvoie la largeur du rectangle.\\\hline
    \texttt{rectangle\_to\_string(r:Rectangle) -> str}  & Représente le rectangle sous forme de chaîne de caractère. Par exemple le rectangle de longueur 6 et de largeur 3 sera représenté par la chaîne :\par \texttt{'Rect<6 ; 3>'}\\\hline
    \texttt{rectangle\_aire(r:Rectangle) -> int} & Renvoie l'aire du rectangle.\\\hline
  \end{tabularx}
  

  \setgroupmode{rectangle}{fixed}
  \restituegroupe{rectangle}

  \clearpage

}

\end{document}
